<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pada_chcheda SYSTEM "pada_chcheda.dtd">

<pada_chcheda>
    <bhashya bhashya="BG">
        <pc ref="BG_C02_V01">तं, तथा, कृपया, आविष्टम्, अश्रुपूर्णाकुलेक्षणं, विषीदन्तम्, इदं, वाक्यम्, उवाच, मधुसूदनः ॥ १ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V02">कुतः, त्वा, कष्मलम्, इदं, विषमे, समुपस्थितम्, अनार्यजुष्टम्, अस्वर्ग्यम्, अकीर्तिकरम्, अर्जुन ॥ २ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V03">क्लैब्यं, मा, स्म, गमः, पार्थ, न, एतत्, त्वयि, उपपद्यते, क्षुद्रं, हृदयदौर्बलयं, त्यक्त्वा, उत्तिष्ठ,परंतप ॥ ३ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V04">कथं, भीष्मम्, अहं, सङ्ख्ये, द्रोणं, च्स्, मधुदूदन, इषुभिः, प्रतियोत्स्यामि, पूजाऱौ, अरिसूदन ॥ ४ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V05">गुरुन्, अहत्वा, हि, महानुभावान्, श्रेयः, भोक्तुं, भैक्षम्, अपि, इह, लोके, हत्वा, अर्थकामान्,तु, गुरूम्, इह, एव, भुञ्जीय, भोगान्, रुधिरप्रदिग्धान् ॥ ५ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V06">न, च, एतद्, विद्मः, कतरत्, नः, गरीयः, यद्वा, जयेम, यदि, वा, नः, जयेयुः, यान्, एव, हत्वा, न, जिजीविषमः, ते, अवस्थिताः, प्रमुखे, धार्तराष्ट्राः ॥ ६ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V07">कार्पण्यदोषोपहतस्वभावः, पृच्छामि, त्वां, धर्मासंमूढचेताः, यत्, श्रेयः, स्यात्, निश्चितं, ब्रूहि, तत्, मे, शिष्यः, ते, शाधि, मां, त्वां, प्रपन्नम् ॥ ७ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V08">न, हि, प्रपश्यामि, मम, अपनुद्यात्, यत्, शोकम्, उच्छोषणम्, इन्द्रियाणाम्, अवाप्य, भौमौ, असपत्नम्, ऋद्धं, राज्यं, सुराणाम्, अपि, च, आधिपत्यम्  ॥ ८ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V09">एवम्, उक्त्वा, हृषीकेशं, गुडाकेशः, परन्तप, न, योत्स्ये, इति, गोविन्दम्, उक्त्वा, तूष्णीं, बभूव, ह ॥ ९ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V10">तम्, उवाच, हृषीकेशः, प्रहसन्, इव, भारत, सेनयोः, उभयोः, मध्ये, विषीदन्तम्, इदं, वचः ॥ १० ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V11">अशोच्यान्, अन्वशोचः, त्वं, प्रज्ञावादान्, च, भाषसे, गतासून्, अगतासून्, च, न, अनुशोचन्ति, पण्डिताः ॥ ११ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V12">न, तु, एव, अहं, जातु, न, असम्, न, त्वं, न, इमे, जनाधिपाः, न, च, एव, न, भविष्यामः, सर्वे, वयम्, अतः, परम्  ॥ १२ ॥   </pc>
        <pc ref="BG_C02_V13">देहिनः, अस्मिन्, यथा, देहे, कौमारं, यौवनं, जरा, तथा, देहान्तरप्राप्तिः, धीरः, तत्र, न, मुह्यति ॥ १३ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V14">मत्रास्पर्शाः, तु, कौन्तेय,  शीतोष्णसुखदुःखदाः, आगमापायिनः, अनित्याः, तान्, तितिक्षस्व, भारत ॥ १४ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V15">यं, हि, न, व्यथयन्ति, एते, पुरुषं, पुरुषर्षभ,  समदुःखसुखं, धीरं, सः, अमृतत्वाय, कल्पते ॥ १५ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V16">न, असतः, विद्यते, भावः, न, अभावः, विस्यते, सतः, उभयोः, अपि, दृष्टः, अन्तः, तु, अनयोः, तत्वदर्शिभिः ॥ १६ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V17">अविनाशि, तु, तद्विद्धि, येन, सर्वम्, इदं, ततं, विनाशम्, अव्ययस्य, अस्य, न, कश्चित्, कर्तुम्, अर्हति ॥ १७ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V18">अन्तवन्तः, इमे, देहाः, नित्यस्य, उक्ताः, शरीरिणः, अनाशिनः, अप्रमेयस्य, तस्मात्, युध्यस्व, भारत ॥ १८ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V19">य, एवं, वेत्ति, हन्तारं, यः, च, एनं, मन्यते, हतम्, अभौ, तौ, न, विजानीतः, न, अयं, हन्ति, न, हन्यते ॥ १९ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V20">न, जायते, म्रियते, वा, कदाचित्, न, अयं, भूत्वा, भविता, वा, न, भूयः, अजः, नित्यः, शाश्वतः, अयं, पुराणः, न, हन्यते, हन्यमाने, शरीरे ॥ २० ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V21">वेद, अविनाशिनं, नित्यं, यः, एनम्, अजम्, अव्ययं, कथं, सः, पुरुषः, पार्थ, कं, घातयति, हन्ति, कम् ॥ २१ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V22">वासांसि, जीर्णानि, यथा, विहाय, नवानि, गृह्णाति, नरः, अपराणि, तथा, शरीराणि, विहाय, जीर्णानि, अन्यानि, संयाति, नवानि, देही ॥ २२ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V23">न, एनं, छिन्दन्ति, शस्त्राणि, न, एनं, दहति, पावकः, न, च, एनं, क्लेदयन्ति, आपः, न, शोषयति, मारुतः ॥ २३ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V24">अच्छेद्यः, अयम्, अदाह्यः, अयम्, अक्लेद्यः, अशोष्यः, एव, च, नित्यः, सर्वगतः, स्थाणुः, अचलः, अयं, सनातनः ॥ २४ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V25">अव्यक्तः, अयम्, अचिन्त्यः, अयम्, अविकार्यः, अयम्, उच्यते, तस्माद्, एवं, विदित्वा, एनं, न, अनुशोचितुम्, अर्हसि ॥ २५ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V26">अथ, च, एनं, नित्यजातं, नित्यं, वा, मन्यसे, मृतं, तथा, अपि, त्वं, महाबाहो, न, एवं, शोचितुम्, अर्हसि ॥ २६ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V27">जातस्य, हि, ध्रुवः, मृत्युः, र्ध्रुवं, जन्म, मृतस्य, च, तस्मात्, अप्रिहार्ये, अर्थे, न, त्वं, शोचितुं, अर्हसि ॥ २७ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V28">अव्यक्तादीनि, भूतानि, व्यक्तमध्यानि, भारत, अव्यक्तनिधनानि, एव, तत्र, का, परिदेवना ॥ २८ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V29">अश्चर्यवत्, पश्यति, कश्चित्, एनम्, आश्चर्यवत्, वदति, तथा, एव, च, अन्यः, आशर्यवत्, च, एनम्, अन्यः, शृणोति, श्रुत्वा, अपि, एनं, वेद, न, च, एव, कश्चित्  ॥ २९ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V30">देही, नित्यम्, अवध्यः, अयं, देहे, सर्वस्य, भारत, तस्मात्, सर्वाणि, भूतनि, न, त्वं, शोचितुम्, अर्हसि ॥ ३० ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V31">स्वधर्मम्, अपि, च, अवेक्ष्य, न, विकम्पितुम्, अर्हसि, धर्म्यात्, हि, युद्धात्, श्रेयः, अन्यत्, क्षत्रियस्य, न, विद्यते ॥ ३१ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V32">यदृच्छया, च, उपपन्नं, स्वर्गद्वारम्, अपावृतम्, सुखिनः, क्षत्रियाः, पार्थ, लभन्ते, युद्धम्, ईदृशम् ॥ ३२ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V33">अथ, चेत्,त्वम्, इमं, धर्म्यं, सङ्ग्रामं, न, करिष्यसि, ततः, स्वधरम्ं, कीर्तिं, च, हित्वा, पापम्, अवाप्स्यसि ॥ ३३ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V34">अकीर्तिं, च, अपि, भूतानि, कथयिष्यन्ति, ते, अव्ययम्, सम्भावितस्य, च, अकीर्तिः, मरणात्, अतिरिच्यते  ॥ ३४ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V35">भयात्, रणात्, उपरतं, मंस्यन्ते, त्वां, महारथाः, येषां, च, त्वं, बहुमतः, भूत्वा, यास्यसि, लाघवम् ॥ ३५ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V36">अवाच्यवादान्, च, बहून्, वदिष्यन्ति, तव, आहिताः, निन्दन्तः, तव, सामर्थ्यं, ततो, दुःखतरं, नु, किम् ॥ ३६ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V37">हतः, वा, प्राप्स्यसि, स्वर्गं, जित्वा, वा, भोक्ष्यसे, महीम्, तस्मात्, उत्तिष्ठ, कौन्तेय, युद्धाय, कृतनिश्चयः ॥ ३७ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V38">सुखदुःखे, समे, कृत्वा, लाभालाभौ, जयाजयौ, ततः, युद्धाय, युज्यस्व, न, एवं, पापम्, अवाप्स्यसि ॥ ३८ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V39">एषा, ते, अभिहिता, साङ्‍ख्ये, बुद्धिः, योगे,तु, इमां, शृणु, बुद्ध्या, युक्तः, यया, पार्थ, कर्मबन्धं, प्रहास्यसि ॥ ३९ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V40">न, इह, अभिक्रमनाशः, अस्ति, प्रत्यवायः, न, विद्यते, स्वल्पम्, अपि, अस्य, धर्मस्य, त्रायते, महतः, भयात् ॥ ४० ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V41">व्ययसायात्मिका, बुद्धिः, इका, इह, कुरुनन्दन, बहुशाखाः, हि, अनन्ताः, च, बुद्धयः, अव्यवसायिनाम्  ॥ ४१ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V42">याम्, इमां, पुष्पितां, वाचं, प्रवदन्ति, अविपश्चितः, वेदवादरताः, पार्थ, न, अन्यत्, अस्ति, इति, वादिनः ॥ ४२ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V43">कामात्मानः, स्वर्गपराः, जन्मकर्मफलप्रदाम्, क्रियाविशेषबहुलां, भोगैश्वर्यगतिं, प्रति ॥ ४३ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V44">भोगैश्वर्यप्रसक्तानां, तया, अपहृतचेतसाम्, व्यवसायात्मिका, बुद्धिः, समाधौ, न, विधीयते ॥ ४४ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V45">त्रैगुण्यविषया, वेदाः, निस्त्रैगुण्यः, भव, अर्जुन, निर्द्वन्द्वः, नित्यसत्त्वस्थः, निर्योगक्षेमः, आत्मवान्  ॥ ४५ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V46">यावान्, अर्थः, उदपाने, सर्वतः, सम्प्लुतोदके, तावान्, सर्वेषु, वेदेषु, ब्राह्मणस्य, विजानतः ॥ ४६ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V47">कर्मणि, एव, अधिकारः, ते, मा, फलेषु, कदाचन, मा, कर्मफलहेतुः, भूः, मा, ते, सङ्गः, अस्तु, अकर्मणि ॥ ४७ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V48">योगस्थः, कुरु, कर्माणि, सङ्गं, त्यक्त्वा, धनञ्जय, सिद्ध्यसिद्ध्योः, समः, भूत्वा, समत्वं, योगः, उच्यते ॥ ४८ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V49">दूरेण, हि, अवरं, कर्म, बुद्धिरोगात्, धनञ्जय, बुद्धौ, शरणम्, अन्विच्छ, कृपणाः, फलहेतवः ॥ ४९ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V50">बुद्धियुक्तः, जहाति, इह,  उभे, सुकृतदुष्कृते, तस्मात्, योगाय, युज्यस्व, योगः, कर्मसु, कौशलम् ॥ ५० ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V51">कर्मजं, बुद्धियुक्तं, हि, फलं, त्यक्त्वा, मनीषिणः, जन्मबन्धविनिर्मुक्ताः, पदं, गच्छन्ति, अनामयम् ॥ ५१ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V52">यदा, ते, मोहकलिलं, बुद्धिः, व्यतितरिष्यति, तदा, गन्तासि, निर्वेदं, श्रोतव्यस्य, श्रुतस्य, च ॥ ५२ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V53">श्रुतिविप्रतिपन्नाः, ते, यदा, स्थास्यति, निश्चला, समाधौ, अचला, बुद्धिः, तदा, योगम्, अवाप्स्यसि ॥ ५३ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V54">स्थितप्रज्ञस्य, का, भाषा, समाधिस्थस्य, केशव, स्थितधीः, किं, प्रभाषेत, किम्, आसीत, व्रजेत, किम् ॥ ५४ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V55">प्रजहाति, यदा, कामान्, सर्वान्, पार्थ, मनोगतान्, आत्मनि, एव, अत्मना, तुष्टः, स्थितप्रज्ञः, तदा, उच्यते ॥ ५५ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V56">दुःखेषु, अनुद्विग्नमनाः, सुखेषु, विगतस्पृहः, वीतरागभयक्रोधः, स्थितधीः, मुनिः, उच्यते ॥ ५६ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V57">यः, सर्वत्र, अनभिस्नेहः, तत्, तत्, प्राप्य, शुभाशुभम्, न, अभिनन्दन्ति, न, द्वेष्टि, तस्य, प्रज्ञा, पतिष्टिता ॥ ५७ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V58">यदा, संहरते, च, अयं, कूर्म्ः, अङ्गानि, इव, सर्वशः, इन्द्रियाणि, इन्द्रियार्थेभ्यः, तस्य, प्रज्ञा, पतिष्टिता ॥ ५८ ॥ </pc>
        <pc ref="BG_C02_V59">विषयाः, विनिवर्तन्ते, निराहारस्य, देहिनः, रसवर्जं, रसः, अपि, अस्य, परं, दृष्ट्वा, निवर्तते ॥ ५९ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V60">यततः, हि, अपि, कौन्तेय, पुरुषस्य, विपश्चितः, इन्द्रियाणि, प्रमाथीनि, हरन्ति, प्रसभं, मनः ॥ ६० ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V61">तानि, सर्वाणि, संयम्य, युक्तः, आसीत, मत्परः, वशे, हि, यस्य, इन्द्रियाणि, तस्य, प्रज्ञा, प्रतिष्ठिता ॥ ६१ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V62">ध्यायतः, विषयान्, पुंसः, सङ्गः,तेषु, उपजायते, सङ्गात्, सञ्जायते, कामः, कामात्, क्रोधः, अभिजायते ॥ ६२ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V63">क्रोधत्, भवति, संमोहः, संमोहात्, स्मृतिविभ्रमः, स्मृतिभ्रंशत्, बुद्धिनाशः, बुद्धिनाशात्, प्रणश्यति ॥ ६३ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V64">रागद्वेषवियुक्तैः, तु, विषयान्, इन्द्रियैः, चरन्, आत्मवश्यैः, विधेयात्मा, प्रसादम्, अधिगच्छति ॥ ६४ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V65">प्रसादे, सर्वदुःखानां, हानिः, अस्य, उपजायते, प्रसन्नचेतसः, हि, अशु, बुद्धिः, पर्यवतिष्ठते ॥ ६५ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V66">न, अस्ति, बुध्दिः, अयुक्तस्य, न, च, अयुक्तस्य, भावना, न, च, अभावयतः, शन्तिः, अशान्तस्य, कुतः, शान्तिः ॥ ६६ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V67">इन्द्रियाणां, हि, चरतां, यत्, मनः, अनुविधीयते, तत्, अस्य, हरति, प्रज्ञां, वायुः, नावम्, इव, अम्भसि ॥ ६७ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V68">तस्मात्, यस्य, महाबाहो, निगृहीतानि, सर्वशः,  इन्द्रियाणि, इन्द्रियार्थेभ्यः, तस्य, प्रज्ञा, प्रतिष्ठिता ॥ ६८ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V69">या, निशा, सर्वभूतानां, तस्यां, जागर्ति, संयमी, यस्यां, जाग्रति, भूतानि, सा, निशा, पश्यतः, मुनेः ॥ ६९ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V70">आपूर्यमाणम्, अचलप्रतिष्ठं, समुद्रम्, आपः, प्रविशन्ति, यद्वत्, तद्वत्, कामाः, यं, प्रविशन्ति, सर्वे, सः, शान्तिम्, आप्नोति, न, कामकामी ॥ ७० ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V71">विहाय, कामान्, यः, सर्वान्, पुमान्, चरति, निःस्पृहः, निर्ममः, निरहङ्कारः, सः, शान्तिम्, अधिगच्छति ॥ ७१ ॥</pc>
        <pc ref="BG_C02_V72">एषा, ब्राह्मी, स्थितिः, पार्थ, न, एनां, प्राप्य, विमुह्यति, स्थित्वा, अस्याम्, अन्तकाले, अपि, ब्रह्मनिर्वाणम्, ऋच्छति ॥ ७२ ॥</pc>
    </bhashya>
</pada_chcheda>
